%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

% The first character should be within \initial{}
\initial{Μ}{\color{teal}ια διεργασία η οποία 	δημιουργεί άλλες διεργασίες, είναι υπεύθυνη να περιμένει πρώτα να τερματίσουν. Τα παιδιά πριν τερματίσουν στέλνουν στον πατέρα τον κωδικό 	εξόδου τους, ώστε να τον ενημερώσουν για το τι έγινε και στη συνέχεια αποδεσμεύονται. Τι θα γίνει όμως αν η διεργασία-πατέρας τερματίσει 	πριν τη διεργασία-παιδί; 
Επίσης τι θα γίνει αν η διεργασία-πατέρας αποτύχει να δεχτεί τον κώδικα εξόδου της διεργασίας-παιδί; 
Τι γίνεται στην περίπτωση που θέλουμε να «καλέσουμε» ένα άλλο πρόγραμμα ή μια εντολή του συστήματος; Αυτό το επιτυγχάνουμε με την κλήση συστήματος exec.
} 
	



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------


\section*{Διαχείριση Θυγατρικών Διεργασιών}

Όταν μια διεργασία τελειώσει, είτε ομαλά είτε όχι, ο πυρήνας του λειτουργικού ενημερώνει τον πατέρα της διεργασίας με το σήμα SIGCHLD. Ο τερματισμός της διεργασίας είναι ένα ασύγχρονο γεγονός -  ανά πάσα στιγμή μπορεί να συμβεί κατά τη διάρκεια της εκτέλεσης του πατέρα.
Ο πατέρας μπορεί να επιλέξει να αγνοήσει το σήμα, ή μπορεί να εκτελέσει συγκεκριμένο κώδικα. 

\subsection*{Ορφανά και Zombie\footnote{ή αλλιώς defunct}}
Αν μια διεργασία-πατέρας τερματίσει πριν τη διεργασία-παιδί, τότε η διεργασία-παιδί θα υιοθετηθεί από τη διεργασία init. 
Αυτό μπορούμε να το δούμε αν στον κώδικα του προηγούμενου εργαστηρίου (αρχείο \href{https://gitlab.hua.gr/tsadimas/operating-systems/-/raw/master/lab7/code/lab7_5.c}{lab7\_5.c}) καθυστερήσουμε την εκτέλεση της διεργασίας-παιδιού χρησιμοποιώντας μια κλήση συστήματος sleep() και τυπώσουμε τα pid των διεργασιών. 

Μια διεργασία που τερματίζει δεν εγκαταλείπει το σύστημα μέχρις ότου ο πατέρας της αποδεχθεί τον κωδικό εξόδου της. 
Αν η γονική της διεργασία είναι ήδη νεκρή, θα έχει υιοθετηθεί από την init η οποία πάντοτε αποδέχεται τους κωδικούς εξόδου των παιδιών της. 
Αν όμως ο πατέρας της διεργασίας είναι ζωντανός και  αποτύχει να εκτελέσει μια wait(), ο κωδικός εξόδου της διεργασιας δεν θα γίνει ποτέ αποδεκτός και η διεργασία θα παραμείνει ζωντανή-νεκρή (zombie). 
Μια zombie διεργασία δεν έχει κώδικα, δεδομένα ή στοίβα. Έτσι δεν χρησιμοποιεί πολλούς πόρους του συστήματος αλλά συνεχίζει να κατοικεί στον πίνακα διεργασιών του συστήματος. 
Η ύπαρξη πολλών zombie διεργασιών μπορεί να αναγκάσει το διαχειριστή του συστήματος να παρέμβει.



\lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_1.c: Παράδειγμα zombie (3)}]{code/lab8_1.c}

\subsection*{Αναμονή τερματισμού θυγατρικής διεργασίας}

Όταν τερματίζει μια διεργασία, ο kernel στέλνει σήμα SIGCHLD στη διεργασία που δημιούργησε αυτή τη διεργασία (δηλαδή στην πατρική διεργασία). Η πατρική διεργασία μπορεί να αγνοήσει το σήμα (πράγμα που είναι η προκαθορισμένη ενέργεια για το συγκεκριμένο σήμα) ή να διαχειριστεί το σήμα.
Οι ενέργειες που μπορούμε να κάνουμε είναι (Κεφάλαιο 8.6 του βιβλίου Advanced Programming in the UNIX Environment\cite{Stevens:2013}):
\begin{itemize}
	\item Να μπλοκάρουμε την πατρική διεργασία αν υπάρχουν διεργασίες παιδιά που εκτελούνται
	\item Να επιστρέψει ο έλεγχος στην  πατρική διεργασία με το που τερματίσει ένα παιδί, αν το παιδί τρεματίσει. Η πατρική διεργασία περιμένει το termination status του παιδιού
	\item Να επιστρέψει άμεσα με ένα σφάλμα, αν δεν υπάρχει διεργασία παιδί.
\end{itemize}
Για τους λόγους αυτούς υπάρχουν δύο κλήσεις: η wait() και η waitpid(). Η wait() μπλοκάρει την καλούσα διεργασία μέχρις ότου μια διεργασία παιδί της να τερματίσει, ενώ η waitpid() έχει επιλογή που εμποδίζει την καλούσα διεργασία από το να μπλοκάρει. Επίσης, η waitpid() δεν περιμένει τη διεργασία παιδί η οποία θα τερματίσει πρώτη. Έχει ένα πλήθος από επιλογές για να ελέγξει ποια διεργασία να περιμένει να τερματίσει.

\subsubsection*{wait}

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
int wait(int *status)
\end{lstlisting}


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.8}{\includegraphics{images/exit_status.png}}
	\caption{Wait() collect bytes.\\ Πηγή: \href{https://www.win.tue.nl/~aeb/linux/lk/lk-10.html}{ Processes}}
	\label{fig:wait-bytes}
\end{figure} 
Προκαλεί την αναμονή μιας διεργασίας μέχρις ότου κάποιο παιδί της τερματίσει. Μια επιτυχής κλήση της wait()  επιστρέφει το PID της
διεργασίας-παιδί που τερμάτισε και τοποθετεί στη status έναν κωδικό ο οποίος έχει ως εξής:
\begin{packed_item}
	\item Αν το παιδί τερματίσει με την εντολή exit, περιέχει στο αριστερό του byte τον κωδικό εξόδου του παιδιού δηλαδή τον ακέραιο της
	εντολής exit, ενώ το δεξιό byte είναι 0.
	\item  Αν το παιδί τερματίσει εξαιτίας κάποιου σήματος, τότε τα 7 τελευταία bits του status αντιπροσωπεύουν το χαρακτηριστικό αριθμό αυτού
	του σήματος
	\item  Αν η διεργασία δεν έχει παιδιά η wait() επιστρέφει -1  (δηλαδή σφάλμα).
\end{packed_item}




\lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_2.c: Παράδειγμα με wait (3)}]{code/lab8_2.c}

\textit{Άσκηση:} Προσπαθήστε να στείλετε σήμα τερματισμού στη διεργασία-παιδί και να δείτε τον κωδικό εξόδου στην status.

Παρατηρήσεις: Με την εντολή \textbf{while(wait(\&status) != pid)} κάνουμε τη διεργασία-πατέρα να περιμένει τον τερματισμό ενός συγκεκριμένου
παιδιού. Το \textbf{status>>8} σημαίνει ολίσθηση των ψηφίων του status προς τα δεξιά και είναι απαραίτητο να γίνει αφού ο κωδικός εξόδου της
διεργασίας που τερμάτισε βρίσκεται στο αριστερό byte του status.


\subsubsection*{waitpid}

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
int waitpid(int pid, int *status, int options)
\end{lstlisting}

Η waitpid\footnote{Δείτε αναλυτικά στο
	\url{http://www.tutorialspoint.com/unix_system_calls/waitpid.htm}} προκαλεί την αναμονή μιας διεργασίας έως ότου ένα συγκεκριμένο παιδί της τερματίσει την εκτέλεσή του. Επιστρέφει το process id του
τερματιζόμενου παιδιού.
Δίνεται η δυνατότητα καθορισμού, μέσω του pid, του παιδιού για το οποίο θα εκτελεστεί η συνάρτηση αυτή. Στον δείκτη status επιστρέφεται το termination status του παιδιού. Δίνεται η δυνατότητα καθορισμού επιπλέον επιλογών. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{WNOHANG}:  Η πιο συνηθισμένη επιλογή είναι η WNOHANG, η οποία εμποδίζει την waitpid να
	γίνει blocked αν δεν υπάρχουν τερματιζόμενα παιδιά. Επιστρέφει τότε 0 αντί για αναγνωριστικό διεργασίας.
	\item \textbf{WCONTINUED}:  H επιλογή 	WCONTINUED σημαίνει να γίνει αναφορά και για τις θυγατρικές διεργασίες που συνεχίστηκαν, εκτός από αυτές που τερματίστηκαν.
	\item \textbf{WUNTRACED}: 	H επιλογή WUNTRACED που σημαίνει να γίνει αναφορά και για τις θυγατρικές διεργασίες που σταμάτησαν, εκτός από αυτές που τερματίστηκαν. To WIFSTOPPED macro καθορίζει αν η επιστρεφόμενη τιμή αντιστοιχεί σε μια stopped θυγατρική διεργασία.
\end{itemize}


\lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_3.c: Παράδειγμα με waitpid (3)}]{code/lab8_3.c}


\begin{center}
	\begin{table*}[h]
		%\scriptsize
		\begin{tabularx}{\textwidth}{r|X}
			\rowcolor[gray]{0.9}
			pid	&	description \\ 
			>0	&	αναμονή για τη θυγατρική διεργασία με αυτό το αναγνωριστικό	\\
			-1	&	αναμονή οποιασδήποτε θυγατρικής διεργασίας \\
			0	&	αναμονή οποιασδήποτε θυγατρικής διεργασίας  οποία βρίσκεται στην ίδια ομάδα διεργασιών 	με την καλούσα διεργασία \\
			<-1	&	αναμονή οποιασδήποτε θυγατρικής διεργασίας στην ομάδα διεργασιών της οποίας το αναγνωριστικό είναι -pid \\
		\end{tabularx}  
		\caption{Το όρισμα \emph{pid} της waitpid} 
		\label{tab:waitpid-arg-1}          
	\end{table*}
\end{center}


\begin{center}
	\begin{table*}[h]
		\rowcolors{1}{}{lightgray}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{r X}
			\textbf{Tag}	&	\textbf{description} \\ 
			WIFEXITED(status)	&	Επιστρέφει true αν η διεργασία-παιδί τερμάτισε ομαλά	\\
			WEXITSTATUS(status)	&	Επιστρέφει το exit status της θυγατρικής διεργασίας. Χρήση μόνο εφόσον η WIFEXITED επέστρεψε true\\  
			WIFSIGNALED(status)	&	Επιστρέφει true αν η διεργασία-παιδί τερμάτισε εξαιτίας κάποιου σήματος \\ 
			WIFSTOPPED(status)	&	Επιστρέφει true αν η διεργασία-παιδί σταμάτησε εξαιτίας κάποιου σήματος. Αυτό μπορεί να συμβεί μόνο αν έχουμε συμπεριλάβει  το WUNTRACED σαν option στην waitpid\\  
			WSTOPSIG(status)	&	Επιστρέφει τον αριθμό του σήματος το οποίο ανάγκασε τη θυγατρική διεργασία να σταματήσει. Αυτό το macro πρέπει να χρησιμοποιείται μόνο εφόσον το WIFSTOPPED επέστρεψε true. \\  
			WIFCONTINUED(status)	&	Επιστρέφει true αν η διεργασία-παιδί συνέχισε την εκτέλεσή του μετά από ένα σήμα SIGCONT \\  
			WTERMSIG(status)	&	Επιστρέφει τον αριθμό του σήματος το οποίο ανάγκασε τη θυγατρική διεργασία να τερματίσει. Αυτό το macro πρέπει να χρησιμοποιείται μόνο εφόσον το WIFSIGNALED επέστρεψε true. \\ 
			WCOREDUMP(status) & Επιστρέφει true αν η διεργασία-παιδί παρήγαγε ένα \href{https://itnext.io/linux-processes-core-dumps-systemd-coredump-and-debian-cf2ddb11ef9e}{core dump}. Αυτό το macro να χρησιμοποιείται μόνο εφόσον το WIFSIGNALED επέστρεψε true.
			
		\end{tabularx}  
		\caption{Macros για τη διαχείριση του status code} 
		\label{tab:wait-macros}          
	\end{table*}
\end{center}


\vspace{2em}

Δείτε εδώ τους διαφορετικούς τρόπους με τους οποίους αποφεύγουμε τα zombie processes \href{Zombie Processes and their Prevention}{https://www.geeksforgeeks.org/zombie-processes-prevention/}

\section*{Κλήσεις συστήματος της ομάδας exec}


\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, basicstyle=\scriptsize\ttfamily, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}]
#include <unistd.h>
int execl(char *path, char *arg0, char *arg1,..., char *argn, NULL)
int execv(char *path, char *argv[])
int execlp(char *path, char *arg0, char *arg1,..., char *argn, NULL)
int execvp(char *path, char *argv[]) 
\end{lstlisting}
Οι παραπάνω κλήσεις συστήματος αντικαθιστούν μια διεργασία (κώδικα, δεδομένα, στοίβα) με αυτά του εκτελέσιμου αρχείου που δίνεται στο path.
Οι execl και execv απαιτούν απόλυτα ή σχετικά μονοπάτια στο path. Οι execlp και execvp χρησιμοποιούν τη μεταβλητή περιβάλλοντος PATH για να
βρουν το εκτελέσιμο αρχείο. Οι execl και execlp θέλουν στο $arg0$ το όνομα του εκτελέσιμου αρχείου, στα $arg1,...,argn$ τα ορίσματά του και το
τελευταίο όρισμά τους NULL. Οι execv και execvp θέλουν το όνομα του εκτελέσιμου αρχείου και τα ορίσματά του στα arg[0], arg[1], ..., arg[n]
και NULL στο arg[n+1]. Όλες οι κλήσεις της ομάδας exec\footnote{Οι παραπάνω κλήσεις δεν είναι ουσιαστικά κλήσεις συστήματος, είναι
	συναρτήσεις βιβλιοθήκης σε C που καλούν την κλήση συστήματος execve(). Η execve() σπανίως χρησιμοποιείται απευθείας γιατί περιέχει μερικές
	μη συχνά χρησιμοποιούμενες επιλογές.} επιστρέφουν λάθος (-1) αν δεν βρεθεί το εκτελέσιμο αρχείο, ενώ σε επιτυχία ποτέ δεν επιστρέφουν - η
θέση της επιστροφής έχει χαθεί. 

Να σημειώσουμε ότι υπάρχουν  άλλες τρεις συναρτήσεις exec, οι οποίες παίρνουν μια επιπλέον παράμετρο που είναι ένα array με τις μεταβλητές περιβάλλοντος (δείτε Κεφάλαιο 8.10 του βιβλίου \emph{Advanced Programming in the UNIX Environment}\cite{Stevens:2013}). H fexecve έχει το χαρακτηριστικό ότι παίρνει σαν όρισμα έναν περιγραφέα αρχείου και όχι ένα path.

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, basicstyle=\scriptsize\ttfamily, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}]
#include <unistd.h>
int execle(const char *pathname, const char *arg0, ... (char *)0, char *const envp[]);
int execve(const char *pathname, char *const argv[], char *const envp[]);
int fexecve(int fd, char *const argv[], char *const envp[]);
\end{lstlisting}

%\begin{minipage}{\columnwidth}
\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_4.c: Παράδειγμα exec (1)}, label=lab8-4]{code/lab8_4.c}
%\end{minipage}

\textbf{Παρατηρήσεις:} Αν εκτελέσουμε τον κώδικα, θα δούμε ότι το exit code δεν είναι 1 αλλά 0. Αυτό γίνεται γιατί η execvp εκτελέστηκε με επιτυχία.
Έτσι δεν επέστρεψε ποτέ το exit(1). Γι' αυτό ότι υπάρχει μετά την execvp δεν εκτελείται ποτέ (εκτός βέβαια αν η exec επιστρέψει λάθος, κάτι
που σε αυτό το παράδειγμα δε συμβαίνει).

%Δείτε ένα άλλο παράδειγμα \href{http://www.usna.edu/Users/cs/aviv/classes/ic221/s14/lab/06/lab.html}{εδώ}.

Aν θέλετε να δείτε το όριο των διεργασιών που μπορείτε να δημιουργήσετε στο σύστημα, εκτελέστε την εντολή \href{https://lzone.de/cheat-sheet/ulimit}{ulimit -u}.

Επίσης, πρέπει να παρατηρήσουμε ότι η διεργασία η οποία κάλεσε την exec διατηρεί τον αριθμό της (δεν αλλάζει το process id).
'Oλες οι συναρτήσεις της οικογένειας exec στην πραγματικότητα καλούν την execve, η οποία είναι η πραγματική κλήση συστήματος. Το νέο πρόγραμμα που εκτελείται με την exec κληρονομεί τα εξής χαρακτηριστικά από την καλούσα διεργασία:
\begin{packed_item}
	\item το process id και το parent process id
	\item το πραγματικό user id και το πραγματικό group id
	\item τον τρέχοντα κατάλογο εργασίας
	\item το file mode creation mask
	\item τα pending signals 
	\item το χρόνο που απομένει για το alarm
	\item τα ανοιχτά αρχεία (αυτό βέβαια εξαρτάται από το close-on-exec flag \href{https://goo.gl/ZqTPFb}{https://goo.gl/ZqTPFb})
	\item και κάποια άλλα ...
\end{packed_item}

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.5}{\includegraphics{images/exec.png}}
	\caption{exec functions.\\ Πηγή: Κεφάλαιο 8.10 του βιβλίου \emph{Advanced Programming in the UNIX Environment}\cite{Stevens:2013}}
	\label{fig:exec}
\end{figure*} 


\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.5}{\includegraphics{images/exec-table.png}}
	\caption{Συγκρίνοντας τις διαφορετικές exec.\\ Πηγή: Κεφάλαιο 8.10 του βιβλίου \emph{Advanced Programming in the UNIX Environment}\cite{Stevens:2013}}
	\label{fig:exec-table}
\end{figure*} 

\begin{exercisebox}{\ding{46} Άσκηση}
	Δημιουργήστε ένα πρόγραμμα το οποίο να δημιουργεί μια θυγατρική διεργασία η οποία να ρωτάει το χρήστη την εντολή που θέλει να εκτελέσει και να την εκτελεί με τη χρήση της exec. Η αρχική διεργασία θα περιμένει το παιδί της  να τερματίσει. Φροντίστε ώστε να εκτελεί εντολές με παραμέτρους. Χρησιμοποιήστε την \href{http://www.cplusplus.com/reference/cstring/strtok/}{strtok()}.
\end{exercisebox}


\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.8}{\includegraphics{images/all.png}}
	\caption{Όλες οι κλήσεις μαζί. Πηγή:¨ \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Fork00a.gif}{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Fork00a.gif}}
	\label{fig:all-calls}
\end{figure*} 

\section*{Αποστολή / Παραλαβή Σημάτων}

Με τη βοήθεια των σημάτων πραγματοποιείται η λειτουργία των διακοπών. Γενικά τα σήματα στέλνονται από τον πυρήνα του UNIX σε μια διεργασία,
σε περίπτωση εξαιρετικού γεγονότος (λάθος κινητής υποδιαστολής, αντικανονική εντολή κτλ). Επίσης σήματα μπορούν να σταλούν από πληκτρολόγιο
σε μια διεργασία για οριστική (Ctrl-C) ή προσωρινή (Ctrl-Z) διακοπή κτλ. Τέλος, σήματα μπορούν να σταλούν από μια διεργασία σε μια άλλη. Η
διεργασία που παραλαμβάνει ένα σήμα μπορεί ειτε να το αγνοήσει ειτε να διακόψει προσωρινά τη λειτουργία της για να εκτελέσει \textit{ένα
	τμήμα ειδικού κώδικα} που ονομάζεται \textit{διαχειριστής του σήματος}.

Στο BSD Unix υπάρχουν 31 διαφορετικά σήματα, καθένα από τα οποία χαρακτηρίζεται από εναν αριθμό ή από ένα ισοδύναμο συμβολικό όνομα και έχει
έναν προκαθορισμένο από το UNIX διαχειριστή σήματος, ο οποίος στις περισσότερες περιπτώσεις μπορεί να αλλάξει. Σε προγράμματα που
χρησιμοποιούν συμβολικά ονόματα σημάτων απαιτείται η γραμμή \#include <signal.h>. Παρακάτω δίνονται μερικά σήματα \footnote{Για τη λεπτομερή
	λίστα των σημάτων δείτε το manual της εντολής signal}:

\begin{center}
	\begin{table}[h]
		\footnotesize
		\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
		\begin{tabularx}{\columnwidth}{r|X|l|X}
			
			\rowcolor[gray]{0.9}
			συμβ. όνομα	&	αριθμός		&	περιγραφή			& 	ενέργεια \\
			SIGKILL		&	9		&	kill				&	quit	\\
			SIGALRM		&	14		&	alarm clock			&	quit	\\
			SIGSTOP		&	17		&	stop				&	suspend	\\
			SIGTSTP		&	18		&	stop signal from kb (Ctrl-Z)	&	suspend	\\
			SIGCONT		&	19		&	cont after stop			&	ignore	\\
			SIGUSR1		&	30		&	user-defined signal 1		&	quit	\\
			SIGUSR2		&	31		&	user-defined signal 2		&	quit	\\
			SIGINT		&	2		&	interrupt (Ctrl-C)		&	interrupt\\
		\end{tabularx}  
		\caption{συνηθισμένα σήματα} 
		\label{tab:operators}          
	\end{table}
\end{center}
Η ενέργεια αναφέρεται στην ενέργεια που πραγματοποιεί ο προκαθορισμένος διαχειριστής στην καλούσα διεργασία.

\subsection*{alarm}


\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
unsigned int alarm(unsigned int count)
\end{lstlisting}

Η alarm δίνει εντολή στον πυρήνα να στείλει μετά από count δευτερόλεπτα το σήμα
SIGALRM στην καλούσα διεργασία. Ο προκαθορισμένος διαχειριστής σήματος εκτυπώνει ένα μήνυμα και τερματίζει τη διεργασία. Η alarm επιστρέφει
τον αριθμό των δευτερολέπτων που απομένουν μέχρι να σταλεί το σήμα, αν είχε σταλλεί πιο πριν μια άλλη alarm, αλλιώς επιστρέφει 0. Η χρήση της συνάρτησης alarm φαίνεται στο παράδειγμα \ref{lab8-5}


\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_5.c: Παράδειγμα alarm}, label=lab8-5]{code/lab8_5.c}


Το παραπάνω πρόγραμμα αντέδρασε στο σήμα SIGALRM με τον προκαθορισμένο τρόπο (default manner).  
Αν καλέσουμε την alarm() για δεύτερη φορά, ενώ δεν έχει περάλθει ακόμη ο χρόνος της πρώτης, αυτή επιστρέφει τον αναπομείναντα χρόνο και θέτει το σήμα alarm να έρθει μετά από τη νέα τιμή της alarm(). Aν βάλουμε σαν τιμή το 0, τότε ακυρώνεται η προηγούμενη alarm() και επιστρέφεται ο χρόνος που απομένει από την προηγούμενη κλήση της alarm().

Η παρακάτω κλήση συστήματος μπορεί να
χρησιμοποιηθεί για να αλλάξουμε τον προκαθορισμένο τρόπο που θα αντιδράσει μια διεργασία στη λήψη ενός συγκεκριμένου σήματος.


\subsection*{signal}


\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
#include <signal.h>
void (*signal(int sigCode, void(*func)(int)))(int)
\end{lstlisting}



Από τον ορισμό της παρατηρούμε ότι η signal έχει δύο ορίσματα, έναν ακέραιο που είναι ο αριθμός του σήματος και έναν δείκτη σε συνάρτηση
η οποία παίρνει σαν όρισμα έναν ακέραιο και επιστρέφει void. Η συνάρτηση αυτή δίνει τον καινούριο διαχειριστή σήματος. Η signal επιστρέφει δείκτη σε συνάρτηση
που παίρνει έναν ακέραιο σαν όρισμα και επιστρέφει void. Η συνάρτηση αυτή είναι ο προηγούμενος διαχειριστής σήματος. Αναλυτικότερα, η signal ορίζει την 
αντίδραση της καλούσας διεργασίας για το σήμα με αριθμό SigCode. Το δεύτερο όρισμα (void (*func)(int)) μπορεί να έχει κάποια από τις παρακάτω
τιμές:

\begin{packed_item}
	\item \textbf{SIG\_IGN} οπότε το σήμα αγνοείται (εκτός από τα σήματα SIGKILL και SIGSTOP τα οποία δεν αγνοούνται)
	\item \textbf{SIG\_DFL} οπότε πρέπει να χρησιμοποιηθεί ο προκαθορισμένος από το UNIX  διαχειριστής σήματος
	\item η διεύθυνση μιας συνάρτησης που ορίζεται από τον προγραμματιστή και παίζει το ρόλο του νέου διαχειριστή σήματος
\end{packed_item}

Τα σήματα SIGKILL (9) και SIGSTOP (17) δεν είναι δυνατόν να αγνοηθούν ούτε μπορεί να αλλάξει γι'αυτά ο διαχειριστής τους.

Ό,τι ισχύει σε σχέση με τα σήματα για μια διεργασία κληρονομείται στις διεργασίες-παιδιά που δημιουργεί μέσω fork. Αργότερα όμως το παιδί
μπορεί να διαφοροποιήσει το διαχειριστή σήματος σε σχέση με τον πατέρα.

Η signal επιστρέφει τον προηγούμενο διαχειριστή σήματος σε επιτυχία ή -1 σε αποτυχία.


\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_6.c: Παράδειγμα χρήσης signal}, label=lab8-6]{code/lab8_6.c}


\subsection*{pause}

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
#include <unistd.h>
int pause(void);
\end{lstlisting}

Η κλήση συστήματος pause θέτει την καλούσα διεργασία σε αναμονή μέχρις ότου ληφθεί κάποιο σήμα. Η χρήση της φαίνεται στο παράδειγμα που
ακολουθεί:


\lstinputlisting[float,language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_7.c: Παράδειγμα χρήσης pause}, label=lab8-7]{code/lab8_7.c}


\subsection*{kill}

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
#include <signal.h>
int kill(pid_t pid, int signo);
\end{lstlisting}

Μια διεργασία μπορεί να στείλει ένα σήμα σε μια άλλη διεργασία χρησιμοποιώντας την κλήση συστήματος kill. Η kill στέλνει το σήμα sigCode στη
διεργασία με ταυτότητα pid. Είναι επιτυχής όταν η αποστέλλουσα διεργασία και η παραλαμβάνουσα διεργασία έχουν το ίδιο ιδιοκτήτη ή όταν η
αποστέλλουσα διεργασία ανήκει στο διαχειριστή του συστήματος. Επιστρέφει 0 σε επιτυχία ή -1 σε αποτυχία. Η χρήση της kill φαίνεται στο
ακόλουθο παράδειγμα:


\lstinputlisting[float,language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab8\_8.c: Παράδειγμα χρήσης kill}, label=lab8-8]{code/lab8_8.c}

Παρατηρούμε στο παραπάνω παράδειγμα ότι το κύριο πρόγραμμα περιμένει 2 δευτερόλεπτα και έπειτα αναστέλλει το 1ο παιδί. Το δεύτερο παιδί
συνεχίζει να εκτελείται κανονικά. Μετά από 5 δευτερόλεπτα ο πατέρας επαναφέρει το 1ο παιδί. Τέλος μετά από άλλα 2 δευτερόλεπτα ο πατέρας
τερματίζει και τα δύο παιδιά.


\begin{center}
	\begin{table}[h]
		%\scriptsize
		\begin{tabularx}{\columnwidth}{r|X}
			\rowcolor[gray]{0.9}
			pid	&	περιγραφή \\ 
			>0	&	Το σήμα στέλνεται στη διεργασία της οποίας το process id είναι ίσο με pid\\
			0	&	Το σήμα στέλνεται σε όλες τις διεργασίες των οποίων το \href{https://www.win.tue.nl/~aeb/linux/lk/lk-10.html}{process group id} ισούται με το process group id του αποστολέα και για τις οποίες ο αποστολέας έχει δικαίωμα να στείλει το σήμα \\
			<0	&	Το σήμα στέλνεται σε όλες τις διεργασίες των οποίων το process group id ισούται με την απόλυτη τιμή του pid και για τις οποίες ο αποστολέας έχει δικαίωμα να στείλει σήμα \\
			-1	&	Το σήμα στέλνεται σε όλες τις διεργασίες του συστήματος για τις οποίες ο αποστολέας έχει δικαίωμα να στείλει σήμα \\
		\end{tabularx}  
		\caption{Το όρισμα \emph{pid} της kill} 
		\label{tab:waitpid-arg-1}          
	\end{table}
\end{center}

Αν θέλουμε η καλούσα διεργασία να στείλει ένα σήμα στον εαυτό της χρησιμοποιούμε την raise(signo), η οποία παίρνει σαν παράμετρο τον αριθμό του σήματος και το στέλνει στον εαυτό της.


\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
#include <signal.h>
int raise(int signo);
\end{lstlisting}

\begin{mybox}{\ding{116} Κώδικας Εργαστηρίου}
Μπορείτε να καταβάσετε τα αρχεία του εργαστηρίου είτε με
\begin{lstlisting}[language=bash,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
wget https://gitlab.hua.gr/tsadimas/operating-systems/-/raw/master/lab8/code/lab8_1.c
\end{lstlisting}
είτε αν έχετε εγκατεστημένο το git και είστε στο vpn
\begin{lstlisting}[language=bash,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
git archive --remote=git@gitlab.hua.gr:tsadimas/operating-systems master:lab8/code | tar -x
\end{lstlisting}
\end{mybox}